\documentclass[a4paper, 10pt, titlepage]{extarticle}
\newcommand\tab[1][1cm]{\hspace*{#1}}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[spanish]{babel}
\usepackage{fancyhdr}

%deja un margen bonito entre footnote y texto
\setlength{\skip\footins}{1.3cm}
\usepackage{spacingtricks}

%math
\usepackage{amsmath, mathtools, amssymb, amsfonts, mathrsfs}
\usepackage{array}
\usepackage{multicol}
\usepackage{hyperref}
\hypersetup{
    colorlinks=true,
    linkcolor=black,
    filecolor=magenta,      
    urlcolor=blue,
    }
\usepackage{tikz}
\usetikzlibrary{decorations.pathreplacing}

\usepackage{graphicx}
\graphicspath{ {media/} }

\setlength{\parindent}{0pt}
\usepackage[margin=1in,bottom=1.2in,top=1.2in]{geometry}

\usepackage{soulutf8}
\usepackage{xcolor,soul}

\usepackage{listings}

\definecolor{mygreen}{HTML}{3f8e62}
\definecolor{mymauve}{HTML}{a67479}
\definecolor{myblue}{HTML}{52a3e2}
\definecolor{myorange}{HTML}{eca45a}
\definecolor{Lilac}{HTML}{c3cde6}

\lstdefinestyle{codeStyle}{
    basicstyle=\ttfamily\footnotesize,
    breaklines=true,
    keywordstyle=\color{myblue},
    commentstyle=\color{mygreen},
    stringstyle=\color{mymauve},
    numbers=left,
    numbersep=15pt,
    stepnumber=3,
    showspaces=false,
    keepspaces=true,
    breaklines=true,
}

\def\code#1{\texttt{#1}}
\newcommand{\hlfancy}[2]{\sethlcolor{#1}\hl{#2}}

%--- MAKETITLE ------------------------------------------------------------------------------

\def\myauthor{Clara Valle Gómez}
\author{\myauthor}

\title{
    \begin{Huge}
        {\textbf{SISTEMAS OPERATIVOS}}\\
    \end{Huge}
    \vspace{50px}
    \textbf{Tema IV}\\
    Input/Output
    \date{\today}%\today
}

%--- CABECERA Y PIE DE PÁGINA -------------------------------------------------------------------------
\setlength{\headheight}{16.00pt} %warning
\pagestyle{fancy}
\lhead{SO - T4}
\chead{}
\rhead{C.Valle} 
\lfoot{}
\cfoot{}
\rfoot{\thepage}    

%--- DOCUMENTO -------------------------------------------------------------------------------

\begin{document}
    \maketitle

    
%--- ÍNDICE -------------------------------------------------------------------------
    \newpage
    \tableofcontents

%--- DOC ----------------------------------------------------------------------------   
    \newpage
    \section{Estructura de un sistema I/O}
    Los dispositivos entrada/salida (\textit{input/output}) permiten a la CPU comunicarse con dispositivos externos, la comunicación entre estos y la CPU es similar a la comunicación con la memoria principal, solo que la información puede no estar siempre disponible.\\

    Los dispositivos i/o se comunican con la CPU a través de los buses del sistema. Debido a que los dispositivos son muy diferentes, están conectados con una pieza de hardware llamada controlador, que admite comandos genéricos de la CPU y se encarga de emitirlos al dispositivo, así este controlador está actuando como una interfaz entre ellos.\\

    El controlador se comunica con la CPU a través de registros como:
    \begin{itemize}
        \item \textbf{Registro de control}: Envía comandos al dispositivo
        \item \textbf{Registro de estatus}: Obtiene información sobre el estado del dispositivo, controlador, disponibilidad de datos...
        \item \textbf{Registro de datos}: Input registers, output registers o bidirectional registers.
    \end{itemize}

    El controlador se encarga de:
    \begin{itemize}
        \item Coordinar el flujo de datos entre la CPU, la memoria y el dispositivo
        \item Comunicar CPU $\leftrightarrow$ controlador (decod comandos CPU, reconocer dir dispositivo)
        \item Comunicar controlador $\leftrightarrow$ dispositivo (enviar comandos, recibir info de estado...)
        \item Guardar info temporalmente en un buffer para gestionar la diferencia de velocidades entre la CPU y el dispositivo
        \item Gestionar errores
    \end{itemize}
    
    \section{Estructura del software I/O}
    Como hace el sistema para gestionar los dispositivos?
    \begin{center}
        \textbf{Abstracción + encapsulación + capas}
    \end{center}
    \begin{itemize}
        \item \textbf{Abstracción}: Elimina diferencias entre dispositivos identificando unos pocos tipos genéricos y para cada tipo tiene una interfaz con unas funciones estándar definidas
        \item \textbf{Encapsulación}: Las diferencias entre dispositivos las gestionan los drivers, que tienen sus propias funciones para cada dispositivo concreto
        \item \hlfancy{yellow}{\textbf{Capas}}: El sofware de entrada/salida se divide en capas
        \begin{itemize}
            \item User mode
            \begin{itemize}
                \itemsep0px
                \item \textbf{User level software}: Ofrece una interfaz con el usuario y \hlfancy{yellow}{formateo de datos}
            \end{itemize}
            \item Kernel mode
            \begin{itemize}
                \itemsep0px
                \item \textbf{Device independent software}: Se encarga de las tareas relacionadas con \hlfancy{yellow}{alojar espacio, privilegios, caché}\dots
                \item \textbf{Device driver}: Es la única capa de software que se \hlfancy{yellow}{comunica con el controlador} del dispositivo. Tiene conocimiento específico de los dispositivos
                \item \textbf{Interrupt handler} (controllers): \hlfancy{yellow}{Maneja las interrupciones} que vienen del dispositivo
            \end{itemize}
        \end{itemize}
    \end{itemize}

    % \begin{center}
    %     \includegraphics[width=180px]{iolayers.png}
    % \end{center}



    \subsection{Ejemplo}
    Si ejecutamos la llamada \code{fprintf(fich,``\%1.6f'',x)} siendo x una variable float:
    \begin{itemize}
        \itemsep0px
        \item La capa \textbf{User level}: genera el string con un dígito, 6 decimales y `\textbackslash 0' (9bytes)
        Se obtiene el fd de fich y se prepara la Syscall \code{write}
        \item La capa \textbf{Device independent software}: recibe el fd, un buffer y la long de la cadena, aloja el bloque, lo añade a la caché, escribe la data y añade espacio adicional en caso de ser necesario.
        \item La capa \textbf{Device driver}: recibe el comando de escribir \textbf{un bloque} en el dispositvo dado, dice a que dispositivo hay que acceder, determina el sector al que corresponde y envía los comandos apropiados al controlador.
        \item La capa \textbf{Interrupt handler}: Cuando se completa la petición, se genrera una interrupción, despierta al proceso que pidió la i/o y libera los recursos ocupados.
    \end{itemize}

    \section{Tipos de i/o}
    Dependiendo del método de comunicación (CPU-dispositivo):
    \begin{itemize}
        \item \textbf{Memory mapped devices}: Los dispositivos aparecen en el espacio de direcciones y se comparten con la memoria. Para acceder a los registros del controlador \hlfancy{yellow}{se usan instrucciones normales para leer o escribir, como en memoria.}
        \item \textbf{Explicit i/o}: Existe un rango de direcciones explícitas, en la que cada registro i/o está asignado a un número de puerto, el cunjunto de estos conforma el espacio de puertos i/o. Se usan instrucciones (\code{IN cpureg, port}) o (\code{OUT port, cpureg}) para acceder a ese espacio. En este tipo de sistemas, también puede existir el mapped.
    \end{itemize}

    Dependiendo de la percepción del proceso con respecto al i/o:
    \begin{itemize}
        \item \textbf{i/o síncrona}: El proceso tiene que esperar hasta que la operación i/o se completa.
        \item \textbf{i/o asíncrona}: El proceso es notificado por algo cuando la operación i/o se termina
    \end{itemize}

    \section{Métodos de i/o}
    \begin{itemize}
        \item \textbf{i/o por polling (programada)}: Es la forma más simple de hacer una operación i/o. Consiste en que la CPU pregunta (poll) al dispositivo si tiene un dato que entregar o si está listo para recibir y espera a que la transacción se complete (es lento ya que hay que preguntar constantemente al dispositivo para no perder datos)
        \item[] 
        \begin{verbatim}
copyFromUser(buffer, p, count) 
for (i = 0; i < count; i++)
    while(*printerStatusReg!= READY);
    *printerDataReg = p[i];
return();
        \end{verbatim}
        \begin{center}
            \includegraphics[width=350px]{polling.png}
        \end{center}
        \item \textbf{i/o por interrupción}: El dispositivo pregunta a la CPU con una interrupción, esta para el proceso actual guardando su estado y a través del \textit{Interrupt handler} ejecuta el procedimiento de interrupción y continúa el proceso parado anteriormente. Estos procedimientos están en memoria, apuntados por un vector de interrupción
        \item[]
        \begin{center}
            \includegraphics[width=400px]{interrupt.png}
        \end{center}
        \item \textbf{i/o por dma (Direct Memory Access)}: La \textbf{CPU no realiza} realiza la transferencia de datos cuando estos están listos lo que resuelve inconvenientes como: velocidad de transferencia limitada y ocupa la CPU mientras esta dura. Lo que hace es ejecutar una rutina de interrupción que es lanzado por el \textit{DMA controller}
        \item[] 
        \begin{center}
            \includegraphics[width=370px]{DMA.png}
        \end{center}
        \vspace{10px}
        La DMA libera la CPU cediendo la transferencia a un buffer en memoria. La CPU solo tiene que atender a la interrupción final que notifica la transacción completada.\\

        El bus se comparte entre CPU y \textit{DMA controller}. Hay varias formas de compartirlo:
        \begin{itemize}
            \item \textbf{Burst-mode DMA (ráfaga)}: Es el método más rápido. Cuando DMA obtiene el control del bus se transfiere un bloque y la CPU queda en espera hasta que la transferencia termina (SÓLO ESPERA si necesita el bus, puede seguir leyendo instrucciones y datos de caché)
            \item \textbf{Cycle-stealing DMA}: Cuando el DMA controla el bus, transfiere una palabra, y devuelve el control del bus a la CPU. Cada x ciclos DMA intentará tomar control de nuevo
            \item \textbf{Transparent bus}: El DMA sólo utiliza el bus cuando la CPU no lo usa (A través de la caché la CPU puede seguir accediendo a código y datos mientras DMA transfiere)
        \end{itemize}
    \end{itemize}

    \section{Estructura de discos}
    Un disco es un conjunto de \textbf{platos}, cada superficie del plato es una \textbf{cara} y cada cara está compuesta de círculos concéntricos llamados \textbf{pistas}, cada pista a lo largo de las diferentes caras es un \textbf{cilindro} y las pistas se dividen en \textbf{sectores} (unidad básica de un HD, 512B).\\

    Cada sector se define por tres datos: cilindro (0), cara (0) y sector (1). Solo el \textit{device handler} conoce las características físicas del disco, para el SO es una sucesión de bloques.\\

    \begin{center}
        \includegraphics[width=100px]{discoDuro.png}
    \end{center}

    \begin{center}
        \code{Nº cilindros = Nº pistas por cara = Nº pistas total / caras}\\

        \code{Total pistas = Nº cilindros * Nº caras = Sectores / Sectores por pista}
    \end{center}


    Los discos pueden dividirse en zonas para contener diferentes \textit{filesystems}. En el primer sector del disco hay una tabla que indica las zonas existentes.\\

    En un sistema dónde se generan solicitudes al disco pueden gestionarse según diferentes algoritmos de planificación de búsqueda:
    \begin{itemize}
        \itemsep0px
        \item \textbf{FIFO}: Fist in first out (no planificación, en el orden que llegan)
        \item \textbf{SSTF}: Shortest Seek Time First, menor tiempo búsqueda, el + cercano (\textbf{ordenados por número})
        \item \textbf{SCAN}:    se atiende a la solicitud más próxima a la zona del disco (\textbf{ordenados por número})
        \item \textbf{C-SCAN}: SCAN pero cuando llega a un extremo vuelve al principio (\textbf{ordenados por número})
        \item \textbf{SCAN N}: SCAN pero cada viaje solo se atienden N solicitudes
        \item \textbf{C-LOOK}: Variante C-SCAN que no llega el extremo si no es necesario (\textbf{ordenados por número})
        \item \textbf{CFQ}: (Complete Fair Queuing) Asigna distintas colas con distintos quantums (q) de tiempo. La longitud del q y el nº de solicitudes que puede procesar la cola depende de la prioridad \footnote{Comandos relacionados: \code{ionice [-c class] [-n level] [-t] -p PID} permite cambiar la prioridad de un proceso. (class: 3 = idle, 2 = best effort, 1 = realtime). \href{https://man7.org/linux/man-pages/man1/ionice.1.html}{Manual ionice}} del proceso.
    \end{itemize}

    \subsection{Ejemplo examen}
    La cola de peticiones E/S para acceder a los cilindros del disco contiene las peticiones:
    \begin{center}
        [185,190,33,400,240,200]
    \end{center}
    Ya se han atendido las peticiones [200] y [190], en que orden se atenderán las siguientes?

    \begin{center}
        \begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|c|}
            \hline
            SSTF  & 200 & 190 & 185 & 250& 400 & 33  \\ \hline
            SCAN  & 200 & 190 & 185 & 33 & 400 & 250 \\ \hline
            CSCAN & 200 & 190 & 185 & 33 & 400 & 250 \\ \hline
            CLOOK & 200 & 190 & 185 & 33 & 250 & 400 \\ \hline
            \end{tabular}
    \end{center}

    \begin{center}
        \includegraphics[width=200px]{accesosDisco.png}
    \end{center}

    \section{UNIX i/o}
    En UNIX los dispositivos se representan como un archivo en \code{/dev}. En algunos sistemas este archivo en un \textit{symlink} a donde realmente está ubicado.\\

    A los dispositivos se les da un inodo que indica si es un idispositivo de bloque o de caracter, el inodo mantiene dos números: el \textbf{major number} identifica el device driver y el \hlfancy{yellow}{\textbf{minor number} identifica individualmente a los dispositivos} manejados por el driver anterior.\footnote{Llamadas relacionadas: \code{ioctl(int d, int request)} permite manipular los parámetros del dispositivo. (Descriptor de fichero, d, lo devuelve la llamada open). \href{https://man7.org/linux/man-pages/man2/ioctl.2.html}{Manual ioctl}}

    \begin{center}
        \includegraphics[width=270px]{majorminor.png}
    \end{center}

    Para acceder a los dispositivos podemos usar las mismas llamadas que para acceder archivos si el proceso que los llama tiene los permisos adecuados (open, read, write).

    \subsection{Llamadas i/o UNIX}
    \begin{itemize}
        \itemsep0px
        \item \textbf{open}: \code{int fd = open(char *path, int flags, mode\_t mode)}
        \item \textbf{close}: \code{int fd = close(int fd)}
        \item \textbf{read/write}: \code{ssize\_t read (int fd, void *buf, size\_t count)}
        \item \textbf{readv/writev}: \code{ssize\_ readv (int fd, struct iovec *iov, int iovcount)}
        \item \textbf{lseek}: \code{off\_t lseek (int fd, off\_t offset, int fromwhere)}
    \end{itemize}

    \begin{center}
        \includegraphics[width=370px]{iocall.png}
    \end{center}

    \subsection{Redirección de un input, output o error}
    \hlfancy{yellow}{Los descriptores de fichero 0, 1 y 2, }(STDIN\_FILENO, STDOUT\_FILENO y STDERR\_FILENO) corresponden, respectivamente a la \hlfancy{yellow}{entrada estándar} ($<$), \hlfancy{yellow}{salida estándar} ($>$) y \hlfancy{yellow}{error estándar} (\&>) de un proceso. Estos df pueden ser redireccionados a cualquier otro fichero, por ejemplo: los errores de compilación del programa p1.c se guardan en el fichero err.txt \code{gcc p1.c \&> $\ $errs.txt}\\

    Las llamads al sistema \code{dup, dup2} y \code{fcntl} nos permiten hacer redirecciones, ya que su función es duplicar el fd a la próxima enreada disponible en la tabla de ficheros abiertos.\\

    El siguiente código muestra como redireccionar la salida estandar a un fichero out.txt

    \begin{center}
        \includegraphics[width=460px]{ioredirection.png}
    \end{center}

    Al ser punteros, si guardo el valor que devuelve dup, si modificamos la posición del file descriptor, también cambiará el valor guardado de dup. Si quisieramos deshacer una redirección, tendríamos que guardar el fd en una variable de backup para volver a asignarlo más adelante.

\end{document}
